% !TEX encoding = UTF-8

%%%%
% Funzioni per i grafici

\newcommand{\microscopioa}{% Microscopi standard e non standard.
  \disegno{
    \assecontrattini{-5.0}{+6.3}{0}{x}
    \draw (1, 0) [below] node{1}
          (0, 0) [below] node{0} [above, yshift=5pt] node{\(\epsilon\)}; 
              \microscopio{(0, 0)}{2}{120}{-30}{2.5}{(-5., 5.5)}{\(\times n\)}
    \segmentocontrattini{-5.3}{-1}{3.5}{1}
    \draw (-5.3, 2.8) node {\footnotesize \(\frac{-2}{n}\)} 
          (-4.3, 2.8) node {\footnotesize \(\frac{-1}{n}\)} 
          (-3.3, 4.0) node {\footnotesize \(\epsilon\)} 
          (-3.3, 2.8) node {\footnotesize \(0\)} 
          (-2.3, 2.8) node {\footnotesize \(\frac{+1}{n}\)} 
          (-1.3, 2.8) node {\footnotesize \(\frac{+2}{n}\)}
          (-3, 7) node {\textbf{Microscopio}}
          (-3, 6.5) node {\textbf{standard}};
    \microscopio{(0, 0)}{2}{60}{-150}{2.5}{(+5., 5.5)}
                {\(\times \infty\)}
    \segmentocontrattini{+1}{+5.3}{3.5}{1}
    \draw (+1, 2.8) node {\footnotesize \(-2 \epsilon\)} 
          (+2, 2.8) node {\footnotesize \(-\epsilon\)} 
          (+3, 2.8) node {\footnotesize \(0\)} 
          (+4, 2.8) node {\footnotesize \(+\epsilon\)} 
          (+5, 2.8) node {\footnotesize \(+2\epsilon\)}
          (+3, 7) node {\textbf{Microscopio}}
          (+3, 6.5) node {\textbf{non standard}};
  }
}

\newcommand{\partestandard}{% formula parte standard
  \disegno{
    \draw (0, 0) node {\Large \(x = a + \epsilon\)};
    \begin{scope}[-latex, ultra thick]
      \draw (-2, -.5) -- (-3, -1.5);
      \draw (0.1, -.5) -- (+.2, -1.8);
      \draw (+2, -.5) -- (+3, -1.5);
    \end{scope}
      \draw (-3, -1.5) node [below] {numero}
            (-3, -2.0) node [below] {iperreale};
      \draw (+.2, -1.8) node [below] {parte}
            (+.2, -2.4) node [below] {standard};
      \draw (+3, -1.5) node [below] {parte}
            (+4, -2.1) node [below] {infinitesima};
  }
}

\newcommand{\infinitesimistessoordine}{
  % Microscopi per visulaizzare infinitesimi dello stesso ordine.
  \disegno{
    \assecontrattini{-5.0}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1};
    \microscopio{(0, 0)}{2}{120}{-30}{2.5}{(-5., 5.5)}{\(\times n\)}
    \segmentocontrattini{-5.3}{-1}{3.5}{1}
    \draw (-5.3, 2.8) node {\(\frac{-2}{n}\)} 
          (-4.3, 2.8) node {\(\frac{-1}{n}\)} 
          (-3.3, 2.8) node {\(0\)} 
          (-2.3, 2.8) node {\(\frac{+1}{n}\)} 
          (-1.3, 2.8) node {\(\frac{+2}{n}\)};
    \freccia{(-3.6, 4.3)}{(-3.3, 3.5)}{above}{\epsilon}
    \freccia{(-3.0, 4.3)}{(-3.3, 3.5)}{above}{\delta}
    \microscopio{(0, 0)}{2}{60}{-150}{2.5}{(+5., 5.5)}
                {\(\times \frac{1}{\epsilon}\)}
    \segmentocontrattini{+1}{+5.3}{3.5}{1}
    \draw (+1, 2.8) node {\footnotesize \(-2 \epsilon\)} 
          (+2, 2.8) node {\footnotesize \(-\epsilon\)} 
          (+3, 2.8) node {\footnotesize \(0\)} 
          (+4, 2.8) node {\footnotesize \(+\epsilon\)} 
          (+5, 2.8) node {\footnotesize \(+2\epsilon\)}
          (+4, 3.5) node [above]{\footnotesize \(\epsilon\)} 
          (+5, 3.5) node [above]{\footnotesize \(\delta\)};
  }
}

\newcommand{\infinitesimiordinesuperiore}{
  % Microscopi per visulaizzare infinitesimi di diverso ordine.
  \disegno{
    \assecontrattini{-5.0}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1};
    \microscopio{(0, 0)}{2}{120}{-30}{2.5}{(-5., 5.5)}{\(\times n\)}
    \segmentocontrattini{-5.3}{-1}{3.5}{1}
    \draw (-5.3, 2.8) node {\(\frac{-2}{n}\)} 
          (-4.3, 2.8) node {\(\frac{-1}{n}\)} 
          (-3.3, 2.8) node {\(0\)} 
          (-2.3, 2.8) node {\(\frac{+1}{n}\)} 
          (-1.3, 2.8) node {\(\frac{+2}{n}\)};
    \freccia{(-3.6, 4.3)}{(-3.3, 3.5)}{above}{\gamma}
    \freccia{(-3.0, 4.3)}{(-3.3, 3.5)}{above}{\epsilon}
    \microscopio{(0, 0)}{2}{60}{-150}{2.5}{(+5., 5.5)}
                {\(\times \frac{1}{\epsilon}\)}
    \segmentocontrattini{+1}{+5.3}{3.5}{1}
    \draw (+1, 2.8) node {\footnotesize \(-2 \epsilon\)} 
          (+2, 2.8) node {\footnotesize \(-\epsilon\)} 
          (+3, 2.8) node {\footnotesize \(0\)} 
          (+4, 2.8) node {\footnotesize \(+\epsilon\)} 
          (+5, 2.8) node {\footnotesize \(+2\epsilon\)} 
          (+3, 3.5) node [above]{\footnotesize \(\gamma\)}
          (+4, 3.5) node [above]{\footnotesize \(\epsilon\)};
    \microscopio{(3, 3.5)}{1.5}{120}{-50}{2.5}{(+3., 8.5)}
                {\(\times \frac{1}{\gamma}\)}
    \segmentocontrattini{-1.6}{+2.8}{6.5}{1}
    \draw (+0.4, 6.5) node [below]{\footnotesize \(0\)} 
          (+1.4, 6.5) node [above]{\footnotesize \(\gamma\)};
  }
}


\newcommand{\iperrealiset}{% Insieme degli iperreali.
  \disegno{
    \draw [rounded corners=10, thick, blue!50!black] 
          (0,0) rectangle ++(8, 10)
          node [midway, above=4.7] {Iperreali}
          node [midway, above=3.6, rotate=10, red!50!black] {Infiniti}
          (0, 5.8) -- (8, 8.2)
          node [midway, below=.2, rotate=17, orange!50!black] {Finiti}
          (2.5, 4.2) ellipse [x radius=2.3, y radius=1.0, rotate=-17]
          (1.9, 4.5) node [blue!50!black] {Reali}
          (4.7, 2.5) ellipse [x radius=3.0, y radius=1.9, rotate=17]
          (4.6, 2.3) node [rotate=17, green!50!black] {Infinitesimi}
          (3.7, 3.5) node [blue!80!black] {zero};
  }
}

\newcommand{\velocita}{% Velocità media
  \def \fun{6*sqrt(x)-x-3}
  \def \funa{6*sqrt(\x)-\x-3}
  \def \mix{0}
  \def \max{7}
  \def \miy{0}
  \def \may{7}
  \def \xa{1.5}
  \def \xb{4}
  \def \x{\xa} \pgfmathparse{\funa} \let\ya\pgfmathresult
  \def \x{\xb} \pgfmathparse{\funa} \let\yb\pgfmathresult
  \pgfmathparse{(\yb - \ya) / (\xb - \xa)} \let\m\pgfmathresult
  \disegno{
    \rcomvar{\mix}{\max}{\miy}{\may}{gray!50, very thin, step=1}{t}{s}
    \tkzInit[xmin=\mix-0.3,xmax=\max+0.3,ymin=\miy-0.3,ymax=\may+0.3]
    \tkzFct[ultra thick, color=red!50!black, domain=\mix:\max+0.3]{\fun}
    \fill [fill=red!50!black] 
          (\xa, \ya) circle(2pt) node [above left]{\(A\)} 
          (\xb, \yb) circle(2pt) node [above left]{\(B\)};
    \tkzFct[thick, color=blue!50!black, domain=\mix:\max+0.3]
           {\m*(x - \xa) + \ya}
    \draw [thick, dashed, blue!50!black]
          (0, \ya) node [left]{\(s(t_1)\)} -- (\xa, \ya) -- 
          (\xa, 0) node [below]{\(t_1\)}
          (0, \yb) node [left]{\(s(t_2)\)} -- (\xb, \yb) -- 
          (\xb, 0) node [below]{\(t_2\)}
          (\xa, \ya) -- (\xb, \ya) node [midway, below] {\(\Delta t\)}
          (\xb, \yb/2 + \ya/2) node [right] {\(\Delta s\)};
  }
}

\newcommand{\secante}{% Secante ad una funzione
  \def \fun{.01*x*x*x*x+.5*x+1.5}
  \def \funa{.01*\x*\x*\x*\x+.5*\x+1.5}
  \def \mix{0}
  \def \max{7}
  \def \miy{0}
  \def \may{8}
  \def \xa{2}
  \def \xb{4}
  \def \x{\xa} \pgfmathparse{\funa} \let\ya\pgfmathresult
  \def \x{\xb} \pgfmathparse{\funa} \let\yb\pgfmathresult
  \pgfmathparse{(\yb - \ya) / (\xb - \xa)} \let\m\pgfmathresult
  \disegno{
    \rcomvar{\mix}{\max}{\miy}{\may}{gray!50, very thin, step=1}{t}{s}
    \tkzInit[xmin=\mix-0.3,xmax=\max+0.3,ymin=\miy-0.3,ymax=\may+0.3]
    \tkzFct[ultra thick, color=red!50!black, domain=\mix:\max+0.3]{\fun}
    \fill [fill=red!50!black] 
          (\xa, \ya) circle(2pt) node [above left]{\(A\)} 
          (\xb, \yb) circle(2pt) node [above left]{\(B\)};
    \tkzFct[thick, color=blue!50!black, domain=\mix:\max+0.3]
           {\m*(x - \xa) + \ya}
    \draw [thick, dashed, blue!50!black]
          (0, \ya) node [left]{\footnotesize \(f(x_0)\)} -- (\xa, \ya) -- 
          (\xa, 0) node [below]{\footnotesize \(x_0\)}
          (0, \yb) node [left]{\footnotesize \(f(x_0+\Delta x)\)} -- 
          (\xb, \yb) -- 
          (\xb, 0) node [below]{\footnotesize \(x_0+\Delta x\)}
          (\xa, \ya) -- (\xb, \ya) node [midway, below] {\(\Delta x\)}
          (\xb, \yb/2 + \ya/2) node [right] {\(\Delta y\)};
  }
}

\newcommand{\parabolaedifferenziali}{% 
  % Tangente ad una parabola nel punto (5; 4).
  \def \fun{0.2*x*(x+2)-x+2}
  \def \funa{0.2*\x*(\x+2)-\x+2}
  \def \ftan{1.4*x-3}
  \def \fmic{1.4*x-6}
  \def \fmica{1.4*\x-6}
  \def \mix{-6}
  \def \max{12}
  \def \miy{0}
  \def \may{10}
  \def \xa{5}
  \def \xpm{8.5}
  \def \xqm{9.5}
  \def \x{\xa} \pgfmathparse{\funa} \let\ya\pgfmathresult
  \def \x{\xpm} \pgfmathparse{\fmica} \let\ypm\pgfmathresult % 5.9
  \def \x{\xqm} \pgfmathparse{\fmica} \let\yqm\pgfmathresult % 7.3
  \disegno{
    \rcomvar{\mix}{\max}{\miy}{\may}{gray!50, very thin, step=1}{t}{s}
    \tkzInit[xmin=\mix-0.3,xmax=\max+0.3,ymin=\miy-0.3,ymax=\may+0.3]
    \tkzFct[ultra thick, color=red!50!black, domain=\mix:\max+0.3]{\fun}
    \tkzFct[thick, color=cyan!50!black] {\ftan}
    \filldraw [red!50!black] 
      (\xa, \ya) circle(2pt) node [above left]{\(P\)};
      \draw [dashed, black] 
            (\xa, \ya) -- (\xa, 0)  node [below] {\(x\approx x+dx\)}
            (\xa, \ya) -- (0, \ya)  node [left] {\(f(x)\approx f(x+dx)\)};
    \microscopio{(5, 4)}{3}{20}{230}{2}{(11.2, 8)}{\(\times \infty\)}
%     \fill [Cyan!50] 
%       (\xpm, \ypm) -- (\xqm, \ypm) -- (\xqm, \yqm) -- cycle;
    \tkzFct[ultra thick, color=violet!50!black, domain=7.85:10.17] {\fmic}
    \begin{scope}[color=Black]
      \filldraw [violet!50!black] 
        (\xqm, \yqm) circle(2pt) 
        node [right]{}
        (\xpm, \ypm) circle(2pt) 
        node [above left, xshift=+1mm]{\(P\)};
      \draw (9.2, \ypm) node [below, xshift=-1mm] {\footnotesize \(dx\)}
            (\xqm, 6.5) node [right] {\footnotesize \(df(x)\)};
      \draw [dashed] 
            (\xpm, \ypm) -- (\xpm, 4.6)   (\xqm, \yqm) -- (\xqm, 4.6)
            (\xqm, \ypm) -- (7.15, \ypm)  (\xqm, \yqm) -- (7.2, \yqm);
      \microscopio{(\xa, 0)}{3}{20}{230}{2}{(11.5, 3.5)}{\(\times \infty\)}
      \draw (7.1, 2) --(11, 2);
      \draw [dashed] 
            (\xpm, 4.5) -- (\xpm, 2) 
            node [below, yshift=-0.1mm] {\footnotesize \(x\)}
            (\xqm, 4.5) -- (\xqm, 2) 
            node [below, xshift=2mm, yshift=+0.7mm]{\footnotesize\(x+dx\)};
      \microscopio{(0, \ya)}{1}{120}{250}{2}{(2.3, 8)}{\(\times \infty\)}
      \draw (1, 4.9) --(1, 8.6);
      \draw [dashed] 
            (2, 6) -- (1, 6) node [left] {\footnotesize \(f(x)\)}
            (2, \yqm) -- (1, \yqm) node [left] {\footnotesize \(f(x+dx)\)};
  \end{scope}
    }
}

\newcommand{\basedsincos}{% 
% Disegno di base per le derivate di sin, cos, arcsin, arccos
  \def \ra{1}
  \def \pma{(1.56, 0.705)}
  \def \pmb{(1.25, 1.545)}
  \def \pA{(1.486, 0.9)}
  \def \pB{(1.34, 1.3)}
%   \def \pmAB{(1.4, 1.1)}
%   \def \pmAC{(1.4, 0.9)}
%   \def \pdcos{(1.4, 0.65)}
%   \disegno[25]{
  \begin{scope}[font=\fontsize{8}{8}]
    \rcom{+0.2}{+1}{+0.2}{+1.0}{gray!50, very thin, step=1}
    \draw [brown!50!black, ultra thick] (-5:\ra) arc(-5:95:\ra);
    \filldraw (20:\ra) [brown!50!black] circle(1.5pt);
    \draw (0, 0) node [below left] {\(O\)} -- 
          (20:\ra) node [right] {\(B \approx C \approx D\)}
          |- node [below, xshift=-3pt] {\(A\)} (0, 0);
%           (1, 0) node [below, xshift=3pt] {\(H\)};
    \microscopio{(20:\ra)}{.25}{70}{-110}{.5}{(.8, 1.5)}
                {\(\times \infty\)}
    \draw [brown!50!black, ultra thick] \pma -- \pmb;
    \filldraw [brown!50!black] 
              \pA circle(1.5pt) node [right, black] {\(B\)}
              \pB circle(1.5pt) node [right, black] {\(C\)};
    \draw \pA --++ (200:.665) \pB --++ (200:.68);
    \draw \pA -| node [left] {\(D\)} \pB --++ (270:.738);
  \end{scope}
%   }
}

\newcommand{\dsincos}{% Derivate di sin e cos
  \def \pmAB{(1.4, 1.1)}
  \def \pmAC{(1.4, 0.9)}
  \def \pdcos{(1.43, 0.55)}
  \disegno[25]{\basedsincos
    \begin{scope}[font=\fontsize{8}{8}]
      \draw (10:\ra*.6) node [rotate = 10] 
                             {\(\alpha \approx \alpha + d \alpha\)}
            (.5, -.08) node {\(\cos \alpha\)};
      \draw [{Latex[length=2mm, width=1mm]}-, black] (.95, .15) -- 
        (1.2, .15) node[right]{\(\sen \alpha\)}; 
      \draw \pmAB node [right] {\(d \alpha\)}
                  node [left=.05, yshift=-3pt] {\(d \sen \alpha\)}
                  node [left=-.07, yshift=-4pt] {\(\alpha\)};
      \draw [{Latex[length=2mm, width=1mm]}-, black] 
        \pmAC % ..controls (, ) and , ) .. 
        -- \pdcos node[below=-3pt]{\(d \cos \alpha\)}; 
    \end{scope}
  }
}
